\documentclass[FM,BP]{tulthesis}
\newcommand{\verze}{2.3}

\usepackage{polyglossia}
\setdefaultlanguage{czech} % comment when English is preferred
\usepackage{makeidx}
\makeindex

\usepackage{xunicode}
\usepackage{xltxtra}

\newcommand{\argument}[1]{{\ttfamily\color{\tulcolor}#1}}
\newcommand{\argumentindex}[1]{\argument{#1}\index{#1}}
\newcommand{\prostredi}[1]{\argumentindex{#1}}
\newcommand{\prikazneindex}[1]{\argument{\textbackslash #1}}
\newcommand{\prikaz}[1]{\prikazneindex{#1}\index{#1@\textbackslash #1}}
\newenvironment{myquote}{\begin{list}{}{\setlength\leftmargin\parindent}\item[]}{\end{list}}
\newenvironment{listing}{\begin{myquote}\color{\tulcolor}}{\end{myquote}}
\sloppy

% deklarace pro titulní stránku / title page declaration
\TULtitle{Aplikace simulující interakce mezi entitami ve virtuálním prostoru }{An application simulating interactions between entities in virtual space }
\TULauthor{Rayan Bouzid}

% pro bakalářské, diplomové a disertační práce / for bachelor, master theses and dissertation
\TULprogramme{B0613A140005}{Informační technologie}{Information Technology}
\TULbranch{B0613A140005AI}{Aplikovaná informatika}{Applied informatics}
%\TULbranch{1802T008}{Nějaký jiný obor}{Some other branch}
\TULsupervisor{Ing. Roman Špánek, Ph.D.}
%\TULconsultant{doc. RNDr. Pavel Satrapa, Ph.D.}
%\TULconsultant{doc. RNDr. Druhý Konzultant, Ph.D.}
%\TULconsultant{doc. RNDr. Třetí Konzultant, Ph.D.}
\TULyear{2026}

% Použití bibLateXu, pracuje s ISO stylem
% BibLaTeX settings, works with ISO style
\usepackage[ 
    backend=biber
     % ,style=iso-authoryear % styl vyžaduje FZS TUL , místo příkazu \cite{} je potřeba využít \parencite{} (sazba kulatých závorek) / style required by FZS TUL use \parencite{} instead of \cite{}
    ,style=iso-numeric
    %,style=numeric
    %,sortlocale=cs_CZ
    ,sorting=nyt %seřazeno jméno, rok, titul
    ,autolang=other
    ,bibencoding=UTF8
    %,urldate=edtf
    ,maxcitenames=2 %maximum v textu citovaných jmen
    ,maxbibnames=3 %maximum v seznamu vyjmenovaných autorů
    ]{biblatex}
\addbibresource{refTULTHESIS.bib}% vložení seznamu literárních zdrojů v bib formátu / input of references in bib format

% Úprava iso-numeric.bbx v souladu s požadavky TUL hranaté závorky v číslovaném seznamu / Modification of iso-numeric.bbx in accordance with TUL requirements of square brackets in a numbered list
\DeclareFieldFormat{labelnumberwidth}{\mkbibbrackets{#1}}

% Formátování podle pokynů FZS, při využití stylu iso-authoryear, čárka mezi jmény a poslední jméno se spojkou a / special requirements of FZS TUL 
\DeclareDelimFormat{multinamedelim}{\addcomma\space}

\DeclareDelimFormat{finalnamedelim}{%
  \ifnumgreater{\value{liststop}}{2}{\finalandcomma}{}%
  \addspace\bibstring{and}\space}

\DeclareNameAlias{author}{family-given/given-family} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{csquotes} %užití biblatexu hlasí warnings, důvodem může být použití českých uvozovek v citacích! / solving of problems with Czech quotations
\urlstyle{same} %sazba url odkazů stejným fontem jako ostatní text, řešení problémů v zalamování hypertextových odkazů v citacích / url in references setting into the same form as text 

\usepackage{listings} %package for sourcode typesetting
%řešení problémů češtiny např. při sazbě zdrojových kódů / czech special characters in sourcecode typesetting
\makeatletter
\lst@InputCatcodes
\def\lst@DefEC{%
 \lst@CCECUse \lst@ProcessLetter
  ^^80^^81^^82^^83^^84^^85^^86^^87^^88^^89^^8a^^8b^^8c^^8d^^8e^^8f%
  ^^90^^91^^92^^93^^94^^95^^96^^97^^98^^99^^9a^^9b^^9c^^9d^^9e^^9f%
  ^^a0^^a1^^a2^^a3^^a4^^a5^^a6^^a7^^a8^^a9^^aa^^ab^^ac^^ad^^ae^^af%
  ^^b0^^b1^^b2^^b3^^b4^^b5^^b6^^b7^^b8^^b9^^ba^^bb^^bc^^bd^^be^^bf%
  ^^c0^^c1^^c2^^c3^^c4^^c5^^c6^^c7^^c8^^c9^^ca^^cb^^cc^^cd^^ce^^cf%
  ^^d0^^d1^^d2^^d3^^d4^^d5^^d6^^d7^^d8^^d9^^da^^db^^dc^^dd^^de^^df%
  ^^e0^^e1^^e2^^e3^^e4^^e5^^e6^^e7^^e8^^e9^^ea^^eb^^ec^^ed^^ee^^ef%
  ^^f0^^f1^^f2^^f3^^f4^^f5^^f6^^f7^^f8^^f9^^fa^^fb^^fc^^fd^^fe^^ff%
% české znaky
  ^^^^010c^^^^010d^^^^010e^^^^010f^^^^011a^^^^011b^^^^0147^^^^0148%
  ^^^^0158^^^^0159^^^^0160^^^^0161^^^^0164^^^^0165%
  ^^^^016e^^^^016f^^^^017d^^^^017e%
  ^^00}
\lst@RestoreCatcodes
\makeatother

\begin{document}

\ThesisStart{male}
%\ThesisStart{zadani-a-prohlaseni.pdf}

\begin{abstractCZ}
Tato zpráva popisuje vývoj a funkčnost počítačové aplikace Space Merchant. Jedná se o simulátor umožňující simulaci jednoduchých obchodních aktivit mezi entitami v rámci virtuálního prostředí.
\end{abstractCZ}

\begin{keywordsCZ}
Simulace, entita, obchod, komodita
\end{keywordsCZ}

\vspace{2cm}

\begin{abstractEN}
This report describes the development and functionality of the computer application Space Merchant. It is a simulator allowing for simple of market activities between entities in a virtual enviroment.
\end{abstractEN}

\begin{keywordsEN}
Simulation, entity, trade, commodity
\end{keywordsEN}

\clearpage

\begin{acknowledgement}
Rád bych poděkoval panu inženýru Špánkovi za podněty ke zpracování této práce.
\end{acknowledgement}

\tableofcontents

\clearpage

\begin{abbrList}
\textbf{TUL} & Technická univerzita v~Liberci \\
\textbf{FM} & Fakulta mechatroniky, informatiky a mezioborových studií
Technické univerzity v~Liberci
\end{abbrList}


\chapter{Úvod}
Hlavním cílem této bakalářské práce je vytvoření funkčního obchodního simulátoru. Simulátor má umožňovat definovat virtuální prostor v rámci kterého existují tzv. entity, které vlastní komodity a úložiště pro jejich uložení. Entity mezi sebou následně mohou obchodovat za různými účely.
V rámci práce byl především využit jazyk C++. Pro definici herních dat byla využita notace JSON.
\section{Motivace}
Motivací projektu je vytvoření základního funkčního simulátoru, který bude možné postupně modulárně rozšiřovat o nové prvky, funkcionality a mechaniky. Simulátor má především přinést poutavý uživatelský zážitek pro zájemce o ekonomicky zaměřené hry. V této oblasti již bylo vydáno značné množství simulátorů, tento projekt by k nim měl nabídnout zajímavou, odlehčenou variantu. Při vývoji projektu byla od těchto již vytvořených simulátorů čerpána značná inspirace.
Zdroje inspirace tak jsou:
\begin{itemize}
	\item Victoria 2 -- Strategická hra ve které hráči hrají za státy a mají možnost mezi sebou obchodovat a mít diplomatické vztahy v celé šíři, od spojenectví až po válku.
	\item Prosperous Universe -- Netradiční hra, která umožňuje hráčům hrát za vesmírné firmy. Hra nabízí komplexní obchodní a logistický systém.
	\item Osadníci z Katanu -- Populární desková hra, ve které hráči hrají za rody v neprobádaném území. Hráči obsazují nové oblasti pomocí svých osad a získávají tím přístup k novým surovinám, které mají možnost prodávat jiným hráčům nebo za ně rozšiřovat svou infrastrukturu.
	\item Planet S -- Videohra kde hráči hrají za vesmíné firmy a mohou získávat suroviny a obchodovat či spolu válčit
\end{itemize}

\chapter{Teoretická východiska a analýza technologií a konceptů}
\section{Architektura síťových aplikací}
Termínem aplikace je rozumněn celek, který obsahuje veškeré nadefinované instrukce pro běh na zařízení. Většina aplikací má tzv. monolitickou architekturu. To znamená, že celá aplikace operuje jako jeden proces na hostitelském zařízení. Alternativou pak jsou tzv. mikroslužby, což jsou aplikace, které se skládají z více vzájemně interagujících procesů\cite{microsluzby}. Na operačním systému Windows by tedy například monolitická aplikace byla obsažena v jednom spustitelném souboru s příponou .exe. Naopak mikroslužební aplikace by se skládala z více takovýchto souborů.
\subsection{Monolitické a mikroslužební aplikace}
Obě architektury mají své výhody a nevýhody, proto je při návrhu aplikace důležité vybrat správnou architekturu.
\subsubsection{Monolitické aplikace}
Z počátku by se mohlo zdát, že by měly být monolitické aplikace lepší na údržbu či chod, avšak to nemusí vždy platit\cite{atlassian_mono_vs_micro}. Hlavní výhodou monolitických aplikací je především jednoduchost jejich implementace. Jelikož se jedná o jednotný balík, není potřeba řešit přenos dat mezi částmi aplikace. Každá část aplikace má možnost přístupu ke všem nadefinovaným strukturám. Aplikace navíc může být díky své jednoduchosti i více uživatelsky přívětivá.
\subsubsection{Mikroslužby}
U větších aplikací je časté, že zrovna není zapotřebí spustit je v celé své šíři, avšak by uživateli stačila pouze její část. Jako příklad se zde nabízí uvést hry s více hráči. Pokud je hra naimplementována v režimu client-server a uživatel se pouze chce připojit jako klient k již běžícímu serveru, bylo by efektivnější, kdyby mohl uživatel mít možnost spustit pouze klientskou část, bez potřeby spouštět i server, který by v takovémto případě byl nepotřebný. Nebo by naopak mohla nastat situace, kdy si uživatel hostující hru nepřeje v danou chvíli hrát, ale rád by dál poskytoval jiným hráčům připojení na svém serveru. Bylo by pro něj tedy ideální, kdyby mohl nechat běžet pouze server, bez nutnosti mít zároveň i spuštěnou klientskou službu zodpovědnou za grafické zobrazování, což by vedlo ke zbytečné spotřebě výpočetních prostředků. Toto mohou být hlavní výhody mikroslužeb, jejich efektivita a úspornost.
Mezi hlavní nevýhody této architektury patří přenos dat mezi jejími částmi. Jelikož má každá aplikační část svůj vlastní proces, nemohou mezi sebou mikroslužby komunikovat například pomocí paměťových ukazatelů. Jedno možné řešení by bylo využití sdílené paměti, kdy se vymezí část operační paměti, do které následně mají jednotlivé části přístup. Toto může být validní a efektivní řešení, avšak pouze v případě, kdy se aplikace spouští pouze na jednom zařízení.
Jako nejsložitější ale nejvyužitelnější připadá metoda protokolování, což si lze představit jako sdílení dat pomocí řádně nadefinovaných komunikačních pravidel.
Vývojář mikroslužební aplikace v tomto případě tedy musí vytvořit i protokol, který budou části aplikace pro vzájemnou komunikaci využívat.

\section{Synchronizace stavu}
Existuje  více způsobů, jak navrhnout architekturu síťové aplikace. Práce má zadanou podmínku navrhout prostředí v prostředí server-client. Proto je třeba důrazně rozlišit mezi možnými architekturami a zvolit tu odpovídající.
% Rozdíl mezi synchronním (Lockstep) a asynchronním (Autoritativní server) režimem.
\subsection{Asynchronní architektura}
Asynchronní architekura se řídí pravidlem, že je každý prvek této architektury sebezodpovědný. V této architektuře je běžné, že je hostitelský prvek pouze poskytovatelem prvotních dat pro nově připojující se prvky.
Nově připojující se prvek nejprve zašle požadavek o data od hostitele, který následně data odešle a zároveň informuje ostatní prvky v síti o nově připojeném prvku. Jelikož se jedná o kompletní balík se všemi herními daty, může se jednat i o poměrně veliký objem dat. Následně je

\subsection{Synchronní architektura}
V synchronní architektuře je jeden prvek, který slouží jako zdroj dat, který poskytuje data ostatním prvkům v síti. Tato architektura tak má výhodu, že je stabilnější a není potřeba se spoléhat na to, že všechny prvky architektury budou mít vždy stejná data.

\section{Programovací jazyky}

\chapter{Analýza pravidel a možností simulátoru}
Ve videoherním i deskoherním průmyslu se pro řízení dynamiky hry nejčastěji využívají dva základní přístupy, tahový a časový. Každý z těchto systémů přináší specifické výhody a nevýhody, které zásadně ovlivňují hratelnost a celkový uživatelský zážitek.
\section{Tahový model}
V tahovém modelu se hra odvíjí v jasně definovaných, postupných krocích. Hráči se pravidelně střídají v provádění svých akcí.

Hlavním benefitem je dokonalý přehled nad herní situací a dostatek prostoru pro strategické plánování. Hráč není pod časovým tlakem, což mu umožňuje v klidu zkontrolovat všechny své jednotky, procesy či výrobní linky. Během vlastního tahu navíc nečelí neočekávaným zásahům ze strany protihráčů. Minimalizuje se tak riziko, že by vlivem zbrklosti zapomněl na důležitý aspekt hry.

Zásadním problémem tahových her je jejich zdlouhavost. S rostoucím počtem účastníků se úměrně prodlužuje doba čekání na tah. Pokud se hráč dostane k akci například jen jednou za půl hodiny, může hra ztratit tempo a stát se nezáživnou a v extrémních případech vést až k předčasnému odstoupení znuděných hráčů.

\section{Časový model}
Také někdy nazýván jako model v reálném čase, v časovém modelu plyne čas plynule a pro všechny účastníky synchronně. Akce tak probíhají najednou, aniž by se muselo čekat na tahy ostatních.

Tento přístup nabízí mnohem vyšší plynulost a dynamiku. Hráči mohou jednat kdykoliv, což činí hru zábavnější i při větším množství účastníků. Podle nastavení pravidel mohou hráči běh času libovolně pozastavovat, nebo naopak vynutit jeho nezastavitelný běh.

Hlavní slabinou tohoto modelu je jeho neodpustitelnost. Vzhledem k tomu, že se situace neustále vyvíjí, klade hra vysoké nároky na pozornost. Pokud hráč například zapomene zadat výrobu nové lodi, tato chyba se v čase kumuluje. Po určité době může zjistit, že nedisponuje dostatečnou flotilou, což ho postaví do fatální nevýhody, ze které již často není návratu.

\chapter{Implementace}
Pro implementaci práce byl založen projekt Space Merchant (z anglického jazyka přeloženo jako "vesmírný obchodník" či "prostorový obchodník"). Projekt vyžaduje komplexní využití výpočeních prostředků a ideálně rychlost a dostupnost. Pro účely takového projektu byl zvolen jazyk C++ a pro záznam dat notace JSON.


\chapter{Uživatelská příručka a rozhraní}



\chapter*{Závěr}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Závěr}

\printbibliography[title={Použitá literatura},heading=bibintoc] % sazba seznamu citací a vložení do obsahu 
% \printbibliography[title={References},heading=bibintoc] 

% \addcontentsline{toc}{chapter}{References} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\renewcommand{\indexname}{Rejstřík}
\printindex

\appendix
\chapter{Přílohy}

\section{Velké tabulky a obrázky} % příklad přílohy 

\end{document}